\chapter{Methodik und Versuchsaufbau}
\label{ch:chapter04}

In diesem Kapitel wird die methodische Vorgehensweise der Arbeit detailliert erläutert. 
Ziel ist es, eine reproduzierbare und nachvollziehbare Grundlage für die experimentelle Evaluation zu schaffen. 
Diese Grundlage kann eventuell in Zukunft auch in anderen Projekten wiederverwendet werden.

\section{Auswahl der Microbenchmarks} 
\label{sec:auswahl-microbenchmarks}

Die Auswahl geeigneter Microbenchmarks ist entscheidend für die Aussagekraft der Ergebnisse. 
Sie müssen typische Interaktionsmuster von \ac{FaaS}-Instanzen repräsentieren. 
In Anlehnung an die Arbeit von Eder et al.~\cite{10254754} werden fünf Szenarien verwendet (siehe Abbildung~\ref{fig:chapter02:aws_lambda_use_cases}), 
die auf einer umfassenden Analyse der häufigsten Anwendungsfälle von AWS Lambda durch Winzinger et al.~\cite{Winzinger2021DataFlow} 
basieren.


Alle fünf Benchmarks werden in den drei zu untersuchenden Sprachen Java, Python und Node.js implementiert. 
Die Funktionalität ist dabei jeweils identisch. Der Kern der Funktion besteht ausschließlich aus dem Aufruf der 
entsprechenden AWS-SDK-Methode, um den Overhead der Geschäftslogik minimal zu halten und den Instrumentierungsoverhead 
möglichst gut zu isolieren.

\section{Konfiguration und Entwicklung der Funktionen}
\label{sec:entwicklung-funktionen}
\paragraph{Entwicklung der Funktionen}
Für jede der drei Sprachen und jeden der fünf Microbenchmarks wurde eine eigene Lambda-Funktion erstellt. 
Alle Funktionen nutzen die offiziellen AWS SDKs. 
Die Funktionen basieren auf der Arbeit von Eder et al. \cite{10254754} und wurden zu Zwecken der Konsistenz weitgehend repliziert. 
Alle Funktionen verwenden dieselbe, minimal notwendige Logik - Entgegennahme eines Events, Ausführen der Zieloperation und Rückgabe einer 
einfachen Bestätigung. 
Um den ökologischen Fußabdruck dieser Arbeit zu reduzieren und Ressourcen zu schonen, wurde ähnlich wie bei der Arbeit von Eder et al. \cite{10254754} 
auf den Abdruck von Quellcode, Konfigurationsdateien und weiterführenden technischen Materialien im Anhang verzichtet. 
Alle relevanten Implementierungen sowie deren vollständige Dokumentation sind öffentlich in einem GitHub-Repository verfügbar und 
können unter folgender Adresse eingesehen werden: [https://github.com/justaksi7/opentelemetry-overhead-java-nodejs-python/]. Dies gewährleistet nicht nur Nachhaltigkeit, 
sondern auch Transparenz und Reproduzierbarkeit der erzielten Ergebnisse.

\paragraph{Konfiguration der AWS Lambda-Umgebung}
Um eine hohe Vergleichbarkeit der Messungen zu gewährleisten, werden alle Funktionen mit identischen, kontrollierten 
Parametern betrieben. Die Konfiguration orientiert sich an typischen Produktionseinstellungen und wird über die AWS Management Console 
sowie Infrastructure-as-Code (AWS SAM) festgelegt.

Tabelle~\ref{tab:konfiguration} fasst die konstant gehaltenen Konfigurationsparameter zusammen.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Konstante Konfigurationsparameter der Lambda-Funktionen}
\label{tab:konfiguration}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} & \textbf{Begründung} \\
\hline
Region & \texttt{Frankfurt (eu-central-1)} & Minimierung von Netzwerklatenz-Varianz durch einheitliche Region. \\
\hline
Speicher (Memory) & 1024 MB & Ausreichend für den Funktionsumfang. \\
\hline
Ephemeraler Speicher & 512 MB & Standardwert, für die Funktionen ausreichend. \\
\hline
Timeout & 15 Sekunden & Ausreichend für alle Benchmarks (auch langsamste Kombination). \\
\hline
Reservierte Konkurrenz & 200 & Begrenzung der parallelen Ausführungen, um kontrollierte Last zu erzeugen und Überlastung zu vermeiden. \\
\hline
Laufzeit (Runtime Environment) & Java 21, Python 3.13, Node.js 22.x & Aktuelle, von \ac{ADOT}-Lambda-Layers unterstützte Versionen der Sprachen. \\
\hline
IAM-Rolle & Rolle mit minimalen Berechtigungen & Erlaubt nur die notwendigen Aktionen: \texttt{lambda:InvokeFunction} für Benchmark 1 
und \texttt{dynamodb:GetItem} / \texttt{PutItem} für Benchmarks 4 / 5, sowie das Schreiben von Logs auf CloudWatch. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Die reservierte Konkurrenz von 200 wurde gewählt, um eine definierte maximale Parallelität zu haben. Dies verhindert, 
dass AWS Lambda unbegrenzt skaliert und möglicherweise die Messergebnisse durch unterschiedliches Skalierungsverhalten bei den 
verschiedenen Funktionen verfälscht.

Für die Implementierung wurden ausschließlich die offiziellen AWS SDKs und Standardbibliotheken für HTTP-Requests für alle 3 
Sprachen verwendet. Für jeden AWS-Dienst (Lambda, DynamoDB usw.) gibt es ein separates SDK-Modul in den jeweiligen Sprachen 
und für jede Sprache und Region gibt es eine dedizierte ADOT-Lambda-Layer, die über den \ac{ARN} referenziert wird.
Eine detaillierte Übersicht über die \textbf{importierten} \footnote{Bibliotheken und SDKs, 
die in den jeweiligen Sprachen bereits integriert sind (wie z. B. fetch in Node.js) wurden hier nicht aufgeführt. 
Die vollständigen Implementierungen sind im GitHub-Repository unter \url{https://github.com/justaksi7/opentelemetry-overhead-java-nodejs-python/} verfügbar.} 
Bibliotheken und SDKs für die Implementierungen ist in 
Tabellen~\ref{tab:java-libraries}, \ref{tab:python-libraries} und \ref{tab:nodejs-libraries} dargestellt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Verwendete Bibliotheken und Module für Java}
\label{tab:java-libraries}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Benchmark} & \textbf{Verwendete Bibliotheken / SDKs} \\
\hline
1. Lambda-Aufruf & AWS Lambda Runtime v2.41.34 (Context, RequestHandler), AWS SDK v2.41.34 für Lambda (LambdaClient, InvokeRequest, InvocationType, SdkBytes) \\
\hline
2. HTTP GET & AWS Lambda Runtime v2.41.34, Java HTTP Client (java.net.http.HttpClient, HttpRequest, HttpResponse) \\
\hline
3. HTTP POST & AWS Lambda Runtime v2.41.34, Java HTTP Client, Gson v2.13.2 (JSON-Verarbeitung) \\
\hline
4. DynamoDB Read & AWS Lambda Runtime v2.41.34, AWS SDK v2.41.34 für DynamoDB (DynamoDbClient, AttributeValue, GetItemRequest, GetItemResponse) \\
\hline
5. DynamoDB Write & AWS Lambda Runtime v2.41.34, AWS SDK v2.41.34 für DynamoDB (PutItemRequest, DynamoDbException), java.util.UUID \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Verwendete Bibliotheken und Module für Python}
\label{tab:python-libraries}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Benchmark} & \textbf{Verwendete Bibliotheken / Module} \\
\hline
1. Lambda-Aufruf & boto3 (AWS SDK), json \\
\hline
2. HTTP GET & urllib3 \\
\hline
3. HTTP POST & urllib3, json \\
\hline
4. DynamoDB Read & boto3, json \\
\hline
5. DynamoDB Write & boto3, uuid, json \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Verwendete Bibliotheken und Module für Node.js}
\label{tab:nodejs-libraries}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Benchmark} & \textbf{Verwendete Bibliotheken / Module} \\
\hline
1. Lambda-Aufruf & @aws-sdk/client-lambda (LambdaClient, InvokeCommand)\\
\hline
2. HTTP GET & Keine\\ 
\hline
3. HTTP POST & Keine\\ 
\hline
4. DynamoDB Read & @aws-sdk/client-dynamodb (DynamoDBClient, GetItemCommand)\\
\hline
5. DynamoDB Write & @aws-sdk/client-dynamodb (DynamoDBClient, PutItemCommand), crypto.randomUUID\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Eine detaillierte Dokumentation der verwendeten Bibliotheken und SDKs ist notwendig, da sie die Performance der Funktionen 
insbesondere bei Java signifikant beeinflussen kann. Diese Beobachtung basiert auf der Erfahrung aus der vorliegenden Arbeit.

\section{Konfiguration der Infrastruktur für die Benchmarks}
Im folgenden Abschnitt wird die spezifische Infrastrukturkonfiguration für die Durchführung der Benchmarktests beschrieben. 
Jeder Aspekt der Infrastruktur, von der Auswahl der AWS-Region bis hin zu den spezifischen Ressourceneinstellungen, ist ein direkter 
Faktor, der die Messergebnisse beeinflussen kann. Daher ist es wichtig, diese Konfigurationen möglichst detailliert zu dokumentieren, 
um die Reproduzierbarkeit der Ergebnisse zu gewährleisten.

\paragraph{Benchmark 1 - Aufgerufene Lambda-Funktion}
Die aufgerufene Lambda-Funktion für Benchmark 1 wurde mit einer minimalen Konfiguration erstellt. Sie wurde asynchron mithilfe von Events 
aufgerufen. Das bedeutet, dass die aufrufende Funktion nicht auf die Antwort der 
aufgerufenen Funktion wartet, sondern sofort fortfährt. Die vollständige Konfiguration der aufgerufenen Lambda-Funktion ist in Tabelle~\ref{tab:aufgerufene-lambda-config} dargestellt.
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Konfigurationsparameter der aufgerufenen Lambda-Funktion (Benchmark 1)}
\label{tab:aufgerufene-lambda-config}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} \\
\hline
Region & Frankfurt (eu-central-1) \\
\hline
Speicher (Memory) & 128 MB \\
\hline
Ephemeraler Speicher & 512 MB \\
\hline
Timeout & Standard (3 Sekunden) \\
\hline
Reservierte Konkurrenz (Reserved Concurrency) & 200 \\
\hline
Laufzeit (Runtime Environment) & Node.js 22.x \\
\hline
IAM-Rolle & Standard-Lambda-Rolle (Standardausführung) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Benchmark 2 und 3 - HTTP-GET- und HTTP-POST-Anfrage}
Für die Durchführung der HTTP-GET- und HTTP-POST-Benchmarktests wurde ein minimalistischer HTTP-Server in Node.js v25 implementiert, der auf 
einer AWS-EC2-Instanz bereitgestellt wurde. Der Server hatte 2 Endpunkte für die GET- und POST-Anfragen. Als Package-Manager für Node.js wurde 
\textit{npm} verwendet und der Server wurde mit dem Produktionsmanager \textit{PM2} betrieben. Zum Starten des Servers wurde der Befehl 
\begin{verbatim}
pm2 start "servername" -i max
\end{verbatim}
verwendet, um alle CPU-Kerne der EC2-Instanz zu nutzen. Die detaillierte Konfiguration der EC2-Instanz ist in Tabelle~\ref{tab:ec2-instance} dargestellt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Konfiguration der EC2-Instanz für die HTTP-Benchmarks 2 und 3}
\label{tab:ec2-instance}
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} \\
\hline
Instance-Typ & m7i-flex.large \\
\hline
Architektur & x86\_64 \\
\hline
vCPUs & 2 \\
\hline
Speicher (RAM) & 8 GiB \\
\hline
Taktrate & 3,2 GHz (dauerhaft) \\
\hline
Betriebssystem & Amazon Linux 2 \\
\hline
Region & eu-central-1 (Frankfurt) \\
\hline
Verfügbarkeitszonen & eu-central-1a, 1b, 1c \\
\hline
Netzwerkleistung & Bis zu 12,5 Gigabit \\
\hline
EBS-Bandbreite (Baseline) & 312 Mbps \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Benchmark 4 und 5 DynamoDB-Lese- und DynamoDB-Schreibeoperation}
Für die DynamoDB-Benchmarktests wurde eine DynamoDB-Tabelle nur mit Partition Key, mit automatischem Skalierungsmodus (On-Demand) erstellt. 
Die detaillierte Konfiguration der DynamoDB-Tabelle ist in Tabelle~\ref{tab:dynamodb-config} dargestellt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Konfiguration der DynamoDB-Tabelle für die Benchmarks 4 und 5}
\label{tab:dynamodb-config}
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} \\
\hline
Tabellenname & EvaluationTable \\
\hline
Primärschlüssel & Partition Key: \texttt{id} (String-UUID)\\
\hline
Read Capacity (automatisch) & Standard (On-Demand) \\
\hline
Write Capacity (automatisch) & Standard (On-Demand) \\
\hline
Datenverschlüsselung & AWS Owned Key (Standard) \\
\hline
Point-in-Time Recovery & Deaktiviert (Standard) \\
\hline
Region & eu-central-1 (Frankfurt) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Instrumentierung mit OpenTelemetry (ADOT)}
\label{sec:instrumentierung}

Um den Tracing-Overhead zu messen, wurden die Lambda-Funktionen mit OpenTelemetry instrumentiert. Hierfür kam die AWS Distro for 
OpenTelemetry \ac{ADOT} zum Einsatz. ADOT bietet vorgefertigte Lambda-Layer für jede unterstützte Sprache, die alle notwendigen 
Abhängigkeiten (SDK, Collector, Exporters) enthalten. Um im Rahmen der Zeit- und Ressourcenbeschränkungen dieser Arbeit zu bleiben, 
wurde auf eine manuelle, Code-basierte Instrumentierung verzichtet. Stattdessen erfolgte die Instrumentierung, wie in der Arbeit von
Eder et al. \cite{10254754}, ausschließlich über die automatische Erfassung von Traces durch \ac{ADOT}.
Als Sampling-Strategie wurde \emph{Head Sampling} mit einer Rate von 100\,\% verwendet, d.~h. jeder Trace wurde vollständig aufgezeichnet. 
Die so instrumentierten Funktionen exportieren die Trace-Daten über den ADOT-Collector an \emph{AWS X-Ray}. 
X-Ray dient als Tracing-Backend und ermöglicht die spätere Überprüfung der Vollständigkeit der Traces. 
Die Integration wurde über die Umgebungsvariable \texttt{AWS\_LAMBDA\_EXEC\_WRAPPER} bzw. durch entsprechende Konfiguration in 
der \texttt{function.properties} der Lambda-Funktionen realisiert.

\section{Messgrößen und Berechnung des Overheads}
\label{sec:messgroessen}

Die zentralen Performance-Metriken wurden aus den von AWS bereitgestellten CloudWatch Logs extrahiert. Jede Lambda-Invocation 
erzeugt einen Logeintrag, der die folgenden Felder enthält:

\begin{itemize}
    \item \emph{\texttt{Duration}} (in ms): Die vom Handler gemessene Ausführungsdauer der Funktion. 
	Sie umfasst die Zeit von Beginn der Handler-Ausführung bis zu deren Ende.
    \item \emph{\texttt{Max Memory Used}} (in MB): Der maximale Arbeitsspeicher, der während der Ausführung benutzt wurde.
    \item \emph{\texttt{Init Duration}} (in ms): Die Dauer der Initialisierungsphase bei einem Kaltstart. Dieses Feld erscheint 
	nur im Logeintrag der Kaltstarts.
\end{itemize}

Zusätzlich wurde für die instrumentierten Funktionen die Anzahl der erzeugten Traces überprüft (durch Abfragen in der AWS X-Ray 
Konsole bzw. im CLI), um sicherzustellen, dass für jede Invocation tatsächlich ein Trace exportiert wurde.

Der relative prozentuale Overhead für eine Metrik \(M\) wurde wie folgt berechnet:

\begin{equation}
\text{Overhead}_{M} = \frac{M_{\text{mit OTel}} - M_{\text{ohne OTel}}}{M_{\text{ohne OTel}}} \times 100\%
\label{eq:overhead}
\end{equation}

Dabei bezeichnet \(M_{\text{mit OTel}}\) den gemessenen Wert der instrumentierten Version und \(M_{\text{ohne OTel}}\) 
den Wert der nicht instrumentierten Baseline. Für die Berechnung wurden jeweils die Mediane über alle gültigen Messungen 
einer Kombination (Sprache, Benchmark, Instrumentierungsstatus und Metrik) verwendet. Kaltstart- und Warmstartmessungen wurden separat 
betrachtet. Es wurden ausschließlich Mediane verwendet, da sie robuster gegenüber den vielen Ausreißern in den Messdaten, vor allem 
bei den Metriken \texttt{Duration} und \texttt{Init Duration}, sind (siehe Anhang \ref{sec:verteilung-rohe-messergebnisse}). 

\section{Durchführung der Messungen}
\label{sec:durchfuehrung}

Die Messungen wurden in mehreren Phasen durchgeführt, um eine ausreichende statistische Basis zu schaffen und 
Störeinflüsse zu minimieren. Es wurden jeweils 10 Messvorgänge je 1.200 Aufrufe pro Kombination (Sprache, Benchmark, 
Instrumentierungsstatus) durchgeführt, was insgesamt 12.000 Aufrufe (jeweils ~10.000 Warmstarts und ~2.000 Kaltstarts) pro 
Kombination ergibt. Nach jedem Messvorgang wurden die Funktionen, wie bei der Arbeit von Eder et al. \cite{10254754} erneut deployed, 
um Kaltstarts zu erzwingen und eine Durchmischung der Ausführungsumgebungen zu gewährleisten. Das 
reduziert die Wahrscheinlichkeit, dass mehrere Aufrufe auf derselben physischen Maschine ausgeführt werden. 
\\Die Aufrufe wurden mit einem Python-Skript parallelisiert, 
um die reservierte Konkurrenz von 200 zu nutzen und eine realistische Last zu simulieren. Es wurde jedoch kaum eine Parallelität 
von 200 erreicht, da die Funktionen aufgrund der kurzen Ausführungszeiten schnell freigegeben wurden. Nur in einigen Fällen, 
insbesondere bei Java, kam es zu kurzzeitigen Spitzen von bis zu 200 parallelen Ausführungen bei den Kaltstarts. Die Parallelität sank 
unmittelbar nach einigen Aufrufen im Anschluss an die Kaltstarts wieder auf wenige parallele Aufrufe (15 bis 30). Dies gewährleistet, 
dass die Einschwingphase der Funktionen (\ac{JIT}-Optimierung~\cite{FromWarmToHotStarts} bei Java und Node.js und Bytecode-Optimierung~\cite{CPythonPEP659} bei Python) 
gut abgedeckt wird, da es genug Warmstarts nach den Optimierungen gab und ein stabiler Zustand erreicht wurde. Da mindestens 
2.000 Kaltstarts pro Kombination angestrebt wurden, wurden die Funktionen ergänzend zu den 10 Messvorgängen solange redeployed und 
aufgerufen, bis die gewünschte Anzahl an Kaltstarts erreicht wurde.

\section{Statistische Auswertung}
\label{sec:auswertung}

Um die in Kapitel~\ref{ch:chapter01} formulierten Forschungsfragen zu beantworten, wurden die folgenden Hypothesen aufgestellt. 
Dabei werden zwei grundsätzliche Fragestellungen adressiert - der Unterschied zwischen Messungen ohne Tracing und mit Tracing (H1) 
sowie die Abweichungen zwischen den einzelnen Programmiersprachen (H2).

\paragraph{H1 – Sprachspezifischer Overhead}
Die Performance ohne Einsatz von OpenTelemetry ist ungleich der Performance bei Verwendung von OpenTelemetry in einer bestimmten Programmiersprache \(s\). Formal ausgedrückt:
\[
H_0: M_{\text{ohne}} = M_s \quad \text{vs.} \quad H_1: M_{\text{ohne}} \neq M_s,
\]
wobei \(M_{\text{ohne}}\) den Median der betrachteten Metrik (z.B. Laufzeit, Speicherverbrauch, Initialisierungsdauer) ohne Instrumentierung und \(M_s\) den entsprechenden Wert mit Instrumentierung in Sprache \(s\) bezeichnet.

\paragraph{H2 – Sprachvergleiche}
Es besteht ein signifikanter Unterschied im Performance-Overhead zwischen zwei verschiedenen Programmiersprachen \(s_1\) und \(s_2\). Formal:
\[
H_0: M_{s_1} = M_{s_2} \quad \text{vs.} \quad H_1: M_{s_1} \neq M_{s_2}.
\]
Für das Signifikanzniveau wurde (\(\alpha = 0{,}05\)) festgelegt. Aufgrund der Vielzahl der 
Vergleiche (75 Kombinationen aus 3 Sprachen, 5 Benchmarks, 3 Metriken und 2 Starttypen) wurde eine 
Bonferroni-Korrektur angewendet, um die Fehlerwahrscheinlichkeit zu kontrollieren. 
Das korrigierte Signifikanzniveau beträgt somit für beide Hypothesen \(\alpha_{\text{korrekt}} = \frac{0{,}05}{75} \approx 0{,}00067\).

\subsection{Durchführung der statistischen Tests}
Zur Überprüfung der beiden Hypothesen wurde das Bootstrap-Resampling~\cite{efron1994introduction} eingesetzt. 
\footnote{Die Skripte für die Bootstrap-Tests sind im GitHub-Repository unter \url{https://github.com/justaksi7/opentelemetry-overhead-java-nodejs-python/} verfügbar.}
\paragraph{H1 – Vergleich mit und ohne Instrumentierung}
Für jede Kombination aus Sprache, Benchmark und Metrik wurden die Mediane der instrumentierten und nicht-instrumentierten Funktionen gegenübergestellt. Mittels Bootstrap (\(R = 100.000\) Resamples) wurde ein Konfidenzintervall für den relativen Median-Overhead 
\[
\frac{\text{Median}_{\text{mit}} - \text{Median}_{\text{ohne}}}{\text{Median}_{\text{ohne}}}
\]
auf dem Bonferroni-korrigierten Niveau berechnet (\(\approx 0{,}00067\)). Enthält das Intervall nicht den Wert 0, wird die Nullhypothese (kein Unterschied) abgelehnt.

\paragraph{H2 – Vergleich zwischen verschiedenen Programmiersprachen}
Für den paarweisen Vergleich der Sprachen wurde ein Hypothesentest (Bootstrap)
auf Basis der Mediane durchgeführt. Die aus dem Resampling bei H1 berechneten 
Overhead-Verteilungen wurden direkt gegenübergestellt. 
Der p-Wert wurde bestimmt, mit welcher Wahrscheinlichkeit ein Bootstrap-Replikat der 
Sprache A einen geringeren Overhead aufweist als ein Replikat der Sprache B. 
Zur Berücksichtigung der Zweiseitigkeit wurde das Minimum dieser Wahrscheinlichkeit 
und ihres Komplements verdoppelt. Ein p-Wert kleiner als \(\alpha_{\text{adj}}\) 
führt zur Ablehnung der Nullhypothese.

\section{Kostenmodell zur Preisberechnung von AWS Lambda}
\label{sec:kostenmodell}
Um praxisrelevante Empfehlungen ableiten zu können, wurden die Kosten für jede 
Lambda-Funktion basierend auf den gemessenen Metriken und den aktuellen AWS Lambda-Preismodellen berechnet.
Zur Abschätzung der Kosten einer Funktion wurde ein Zyklus mit fester Time-To-Live-Dauer, die auf einer umfassenden
Analyse von Xebia basiert~\cite{XebiaLambdaTermination}, betrachtet:
\[
T_{\text{cycle}} = 130 \cdot 60 \cdot 1000 \quad \text{(ms)}.
\]
Die verwendeten Preisparameter sind
\[
r = 0{,}0000166667 \quad \text{(USD/s)} \qquad \text{und} \qquad
p = 0{,}0000002 \quad \text{(USD pro Request)}.
\]
Außerdem seien
\[
d_{\text{init}},\; d_{\text{first}},\; d_{\text{warm}} \quad \text{in ms}
\]
die gemessenen Median-Dauern für Initialisierung, erste Ausführung und Warmstart-Ausführung.

Die Anzahl der Warmstart-Invocations im Zyklus ergibt sich zu
\[
n_{\text{warm}}=
\begin{cases}
\left\lfloor \dfrac{\max(0,\; T_{\text{cycle}}-d_{\text{first}})}{d_{\text{warm}}}\right\rfloor, & d_{\text{warm}}>0,\\[8pt]
0, & d_{\text{warm}}\le 0.
\end{cases}
\]

Die Kosten der ersten (kalten) Ausführung sind
\[
C_{\text{cold}}=
\left(\frac{d_{\text{init}}+d_{\text{first}}}{1000}\right)\cdot r + p.
\]

Die Kosten aller Warmstart-Ausführungen sind
\[
C_{\text{warm}}=
n_{\text{warm}}\cdot\left(\frac{d_{\text{warm}}}{1000}\cdot r + p\right).
\]

Damit ergeben sich die Gesamtkosten pro Zyklus:
\[
C_{\text{total}} = C_{\text{cold}} + C_{\text{warm}}.
\]

Die Gesamtzahl der Requests pro Zyklus ist
\[
N_{\text{total}} = 1 + n_{\text{warm}}.
\]

Der Preis pro Request lautet folglich
\[
P_{\text{req}}=
\begin{cases}
\dfrac{C_{\text{total}}}{N_{\text{total}}}, & N_{\text{total}}>0,\\[8pt]
0, & N_{\text{total}}=0.
\end{cases}
\]

Die Kennzahl Kosten pro eine Million Requests wird schließlich berechnet als
\[
C_{10^6} = 10^6 \cdot P_{\text{req}}.
\]
